<?xml version= "1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<facultad vigente="true">
    <nombre>Facultad de Ciencias Físicas y Matemáticas</nombre>
    <abreviatura>FACFYM</abreviatura>
    <departamentosAcademicos>
        <departamentoAcademico vigente="true">
            <nombre>Computación y Electrónica</nombre>
            <escuelas>
                <escuela vigente="true">
                    <nombre>Computación e Informática</nombre>
                    <ciclos>
                        <ciclo vigente="true">
                            <nombre>III</nombre>
                            <cursos>
                                <curso vigente="true">
                                    <nombre>Diseño de Base de Datos</nombre>
                                    <tipo>Especifico</tipo>
                                    <codigoCurso>CYEE1012</codigoCurso>
                                    <prerrequisitos>Ingeniería de requerimientos</prerrequisitos>
                                    <cicloEstudio>3</cicloEstudio>
                                    <creditos>4</creditos>
                                    <HorasTeoricaSemanales>2</HorasTeoricaSemanales>
                                    <HorasPracticasSemanales>4</HorasPracticasSemanales>
                                    <sumilla>
                                        La asignatura “Diseño de base de datos” tiene como resultado de aprendizaje el desarrollo de la capacidad
                                        “Diseña bases de datos de acuerdo a las necesidades de información de las organizaciones y estándares de
                                        diseño”, que contribuye al desarrollo de la competencia específica “Gestiona bases de datos de acuerdo a las
                                        estrategias y continuidad operativa organizacional, considerando los estándares y buenas prácticas de
                                        ingeniería del software”, del perfil de egreso.
                                        Es una asignatura de naturaleza teórico práctica, enmarcada en el enfoque por competencias que posibilita
                                        una metodología activa en un entorno real de enseñanza aprendizaje situando al estudiante como
                                        protagonista de su aprendizaje y al docente como facilitador del proceso formativo.
                                        Propone actividades como: video motivador, presentación de propósito de la sesión, recojo de saberes previos
                                        a través de preguntas, práctica dirigida, planteamiento y resolución de casos, presentan el producto, trabajos
                                        individuales y/o en equipos; que posibiliten el conocimiento de fundamentos de bases de datos, modelo
                                        relacional, álgebra relacional; de igual manera, herramientas CASE, diseño lógico de base de datos, gestores
                                        de bases de datos relacional (SGBD), sentencias DDL y DML. Asimismo, las habilidades relacionadas con el
                                        empleo del modelo relacional, maneja operadores del álgebra relacional, Aplica el modelo del ciclo de diseño
                                        de bases de datos, manejo de herramienta CASE; asi como, manejo de sistemas gestores de bases de datos,
                                        uso de sentencias para creación de bases de datos relacionales y sus objetos y emplea sentencias para
                                        consumo de datos. 
                                    </sumilla>
                                    <competenciaProfesional>
                                        Gestiona bases de datos de acuerdo a las estrategias y continuidad operativa organizacional, considerando los estándares y
                                        buenas prácticas de ingeniería del software.
                                    </competenciaProfesional>
                                    <capacidadDelCurso>
                                        Diseña bases de datos de acuerdo a las necesidades de información de las organizaciones y estándares de diseño.
                                    </capacidadDelCurso>
                                    <desempeños>
                                        <desempeño>
                                            <nombre>D1</nombre>
                                            <descripcion>
                                                Implementa el modelo relacional utilizando operadores del álgebra relacional.
                                            </descripcion>                                    
                                        </desempeño>
                                        <desempeño>
                                            <nombre>D2</nombre>
                                            <descripcion>
                                                Construye el modelo de base de datos relacional considerando los requerimientos organizacionales identificados, las formas normales y buenas prácticas.
                                            </descripcion>
                                        </desempeño>
                                        <desempeño>
                                            <nombre>D3</nombre>
                                            <descripcion>
                                                Utiliza las sentencias de definición y manipulación de datos considerando sistemas gestores de basesde datos relacional y el estándar SQL.
                                            </descripcion>
                                        </desempeño>
                                    </desempeños>
                                </curso>
                            </cursos>
                        </ciclo>
                    </ciclos>
                </escuela>
            </escuelas>
        </departamentoAcademico>
    </departamentosAcademicos>
</facultad>

